Ces professions regroupent des métiers paramédicaux très variés : préparateur en pharmacie, manipulateur-radiologiste, technicien de laboratoires d’analyses médicales, prothésiste, opticien, masseur-kinésithérapeute, ergothérapeute, psychomotricien, orthophoniste, orthoptiste, podologue, diététicien, et psychologue clinicien. Depuis trente ans, leurs effectifs sont en hausse constante et représentent 428 000 emplois en moyenne sur la période 2012-2014. Ces métiers ont un poids plus important dans l’emploi régional dans la moitié Sud de  et en Bretagne.Ces professions paramédicales sont occupées dans leur ensemble par une population jeune et féminine. La part des femmes s’est d’ailleurs accrue et atteint désormais 72 % des emplois. 41 % des emplois sont occupés par des personnes de moins de 35 ans. Le niveau de diplôme s’est élevé. Désormais, la quasi totalité de ces professionnels ont un diplôme au moins équivalent au baccalauréat, la moitié ayant un diplôme de niveau bac + 2.L’activité salariée est très majoritaire (67 %), mais l’exercice libéral s’est accru en trente ans. La part des personnes travaillant le samedi (61 %) est plus élevée que dans l’ensemble des métiers. Un quart des professions paramédicales sont exercées dans le secteur du commerce (y compris les pharmacies), pour la vente d’articles médicaux et orthopédiques. Près des deux tiers des emplois sont exercés dans des établissements de moins de 50 salariés. L’État, les collectivités et hôpitaux publics constituent le second employeur (27 %). La mobilité (hors fonction publique) est relativement faible dans ces métiers : en 2014, le taux de rotation est de 30 %, contre 62 % pour l’ensemble des métiers.Un peu plus d’un quart des emplois est exercé à temps partiel. Les rémunérations sont à l’image de la diversité des métiers exercés : 39 % des salariés à temps complet perçoivent mensuellement un salaire net compris entre 1 500 € et 2 000 €, et un tiers perçoit un salaire supérieur à 2 000 €.En 2014, le nombre de demandeurs d’emploi est faible par rapport au nombre de personnes en emploi. 68 % des offres d’emploi collectées par Pôle emploi portent sur des contrats de travail de plus de six mois. La part des demandeurs d’emploi inscrits depuis au moins un an (31 %) est inférieure à celle de l’ensemble des métiers (38 %).
